\documentclass[a5paper,10pt]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{newtxtext}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Source: http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Hyperlinks %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[italian]{babel}

% Book's title and subtitle
\title{Libro della Genesi\\\normalsize{La trama del reale}}
% Author
\author{don Fabio Rosini\thanks{a cura di Massimo Nocentini}}

% \pagestyle{fancy}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Auto-generated table of contents, list of figures and list of tables %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tableofcontents

\mainmatter

\include{1-come-leggere-il-testo.tex}

\chapter{La nuova alleanza tra Dio e Abramo, Gn 17}

la storia preziosa catechesi di don Fabio Rosini sul racconto della salvezza e i suoi tesori
 nona puntata la circoncisione
Un caro saluto da Monia parente e Ben ritrovati all'appuntamento settimanale con le catechesi di don Fabio Rosini, lascio subito a don Fabio il microfono noi ci ritroviamo in chiusura per un breve saluto.
 Con la puntata di oggi arriviamo al capitolo 17 del libro della Genesi dopo la meravigliosa ritualità dell'Alleanza vissuta nel capitolo XV e il macello combinato al capitolo sedicesimo viene fatta chiarezza e viene messo ordine a tutto questo con un nuovo rito di alleanza questo testo parlerà della promessa vera e propria ed è qui in questo momento a fronte di quel che dio farà che Abraham diventa Abramo e sarai diventa Sara, ovvero diventano padre e madre perché adesso la promessa ormai è imminente siamo arrivati all'età simbolica di 99 anni.
Maggior parte di Abraham tutto questo evocativo di una maturità di una fase di una vita che non è più la vita, secondo la carne la vita secondo l'opera di Dio ed è molto importante questo cambio del nome perché è il momento in cui in fondo Abramo e Sarah ciò che sono agli occhi di Dio ed è questo nome nascosto questa dimensione recondita che però è nascosta nella volontà di Dio che è la nostra vera identità e che si rivelano in questi due padri patriarchi della nostra fede e allora ascoltiamo questo testo perché si risolverà in un rito piuttosto Serio molto impegnativo per Abraham dove gli verrà chiesta la circoncisione, cioè l'atto di essere tagliato nella parte intima lui e tutti.
blocchi della sua casa allora ascoltiamo questo testo
 Quando Abraham ebbe 99 anni il Signore gli apparve e gli disse Io sono Dio l'onnipotente cammina davanti a me essi integro porrò la mia Alleanza tra me e te, ti renderò molto molto numeroso subito Abram si prostrò con il viso a terra e Dio parlò con lui quanto a me. Ecco la mia Alleanza è con te diventerai padre di una moltitudine di nazioni, non ti chiamerai più Abraham. Ma ti chiamerai Abramo perché padre di una moltitudine di nazioni ti renderò e ti renderò molto molto fecondo ti farò diventare Nazioni e da te usciranno dei re.
Stabilirò la mia alleanza con te con la tua discendenza dopo di te di generazione in generazione come Alleanza perenne per essere il tuo Dio e della tua discendenza dopo di te la terra dove sei forestiero tutta la terra di Canaan la darò in possesso per sempre a te e alla tua discendenza dopo di te. Sarò il loro Dio.
 Disse Dio ad Abramo da parte tua devi osservare la mia Alleanza tu e la tua discendenza dopo di te di generazione in generazione. Questa è la mia Alleanza che dovete osservare Alleanza tra me e voi e la tua discendenza dopo di te sia circonciso tra voi ogni maschio vi lascerete circoncidere la carne del vostro prepuzio e ciò sarà il segno dell'Alleanza tra me e voi. Quando avrà otto giorni sarà circonciso tra voi ogni maschio di generazione in generazione sia quello nato in casa sia quello comprato con denaro da qualunque straniero che non sia della tua stirpe deve essere circonciso che è nato in casa e chi viene comprato con denaro, così la mia Alleanza sussisterà nella vostra carne come Alleanza perenne.
Il maschio non circonciso di cui Cioè non sarà stata circoncisa la carne del prepuzio sarà eliminato dal suo popolo ha violato la mia Alleanza Dio aggiunse ad Abramo quanto assai tua moglie non la chiamerai più sarai ma Sara io la benedirò e anche da lei, ti darò un figlio la benedirò e diventerà Nazioni e Redi popoli nasceranno da lei.
Allora Abramo si prostrò con la faccia a terra e Rise e pensò a uno di 100 anni può nascere un figlio e Sara all'età di 90 anni potrà partorire Abramo disse a Dio sia almeno Ismaele potesse vivere davanti a te. E Dio disse. No, Sara tua moglie di partorirà un figlio e lo chiamerà Isacco, io stabilirò la mia alleanza con lui come Alleanza perenne per essere il dio suo e della sua discendenza dopo di lui Anche riguardo a Ismaele, io ti ho esaudito. Ecco io lo benedico e lo renderò secondo e molto molto numeroso 12 principi egli genererà e di lui. Farò una grande nazione, ma stabilirò la mia alleanza con Isacco che Sara ti partorirai a questa data l'anno.
Futuro Dio terminò così di parlare con lui e lasciò Abramo levandosi in alto. Allora Abramo prese Ismaele suo figlio e tutti i nati della sua casa e tutti quelli comprati con il suo denaro tutti i maschi appartenenti al personale della casa di Abramo e circoncise la carne del loro prepuzio in quello stesso giorno come Dio gli aveva detto Abramo aveva al 99 anni quando si fece circoncidere la carne del prepuzio Ismaele. Suo figlio aveva 13 anni quando gli fu circoncisa la carne del prepuzio in quello stesso giorno furono circoncisi Abramo e Ismaele suo figlio e tutti gli uomini della sua casa quelli nati in casa e quelli comprati con denaro dagli stranieri furono circoncisi con lui.
Ecco questo lungo capitolo che abbiamo letto per intero gira attorno a questa tematica a questo atto a questo rito. Allora capiamo.
 le parti di questa sfida
 c'è la esplicita proclamazione dell'Alleanza che Dio fa con Abraham e c'è questa parola che dice cammina davanti a me e si integro Abraham non ha camminato sempre davanti al signore e non è stato integro. Infatti il macello che è successo con Ismaele deriva dal fatto che Abraham non è stato al cospetto di Dio in quel momento eppure Dio è fedele e come aveva promesso. E aveva praticato nella liturgia dell'Alleanza esegatoria del capitolo XV, quando è passato lui solo in mezzo agli animali, lui non molla l'alleanza, lui è fedele e a questo punto è venuto il momento di compiere, secondo i suoi tempi, secondo i suoi disegni il bene che lui ha promesso ad Abraham che adesso Cambia nome e si chiama Abramo perché
Padre di una moltitudine perché questa è la etimologia Popolare di questo nome.
 E gli parla della sua fecondità e gli parla della sua discendenza gloriosa e dei Principi dei re che escono da lui, però a questo punto compare la richiesta di un progetto Bisogna osservare un atto una prescrizione.
 Sarà questo l'atto che segnala l'alleanza in ebraico. Questo si chiamerà ottaberate. Che vuol dire segno dell'Alleanza questo fatto della circoncisione viene presentato all'interno di questa logica e diciamo subito che noi normalmente abbiamo sentito dire da chi studia queste cose da chi vuole dare una lettura anche sociale storico religiosa di questi testi che in realtà la circoncisione è una prescrizione di ordine igienico l'uomo perviene a questa idea che sia meglio circoncidere i bimbi per evitare che i problemi che possono esserci che effettivamente non sono proprio del tutto rari e che possono succedere a tanti maschietti e questa cosa qui, poi viene canonizzata dentro la logica dell'Alleanza. Ma questa è una visione mediocre delle scritture.
Una visione di questo genere ci porta così a volare molto basso le scritture sono un testo liturgico al di là di quello che può esser stato senza ombra di dubbio, probabilmente l'origine di un'usanza di questa etnia di praticare la circoncisione. Qui c'è un di più. C'è qualcosa che tocca un invisibile di questo fatto questo popolo eletto porterà questo segno e Abraham dovrà vivere questa dolorosa esperienza perché non è certamente piacevole per un uomo di 90 anni o meglio 99. Come dice il testo praticare questo tipo di taglio e però questo è un problema di rapporto con Dio lo dobbiamo decisamente capire meglio.
Noi leggiamo questi testi da cristiani leggiamo. Questa come la storia della salvezza leggiamo queste avventure di Abramo, non per curiosità storica o con una logica piatta semplicemente circostanziare cioè collegata al testo per se stesso. No, noi siamo interessati a questi testi perché il Signore Gesù Cristo lo si comprende a partire da questi testi e questi testi diventano espliciti se letti nel Signore Gesù. Allora questa fatto della circoncisione viene definita come un problema di alleanza con Dio, cioè, stiamo parlando del rapporto con Dio.
Del fatto di essere suoi e infatti c'è in questo testo La citazione io sarò il loro Dio. Ecco perché la formula classica dell'Alleanza voi sarete il mio popolo, io sarò il vostro Dio e c'è un possesso questo possesso mio vostro. Io sono vostro questa proprietà che il popolo ha sul suo Dio passa per questo gesto gesto strano gesto che sembrerebbe evocare dimensioni un po' tribali arcaiche collegate un pochino anche alla dimensione sacrificale ovverosia, mentre nella prima Alleanza non viene chiesto niente ad Abramo è solamente Dio passa in mezzo agli animali. Questa seconda Alleanza è tutta basata su un pericoloso notevole e doloroso atto che Abraham deve fare perché logicamente a quell'età lui non avrà certamente avuto.
La cosa con una cosa semplice c'è sempre il rischio dell'infezioni che la cosa prende una brutta piega e tant'è allora qual è il punto stiamo forse passando al problema della parte umana che deve essere corrisposta l'alleanza sta diventando in realtà pari grado fra Dio e l'uomo. Perché l'uomo ci deve mettere questa cosa qui. Beh, innanzitutto fra la circoncisione e ciò che dio promette non ci sono assolutamente misure di ormette cose stratosferiche grandiose immense e questo atto è un atto oneroso noioso, ma sicuramente molto più piccolo di quel che poi viene garantito dall'alleanza.
Ma il problema è che anche questa non prospettiva sbagliata insufficiente insoddisfacente. La realtà è che nella scrittura la circoncisione diventerà piano piano sempre più profonda come segno e diventerà piuttosto un fatto del cuore. Infatti i profeti parleranno del cuore circonciso circonciderò il vostro cuore, allora. Si si espanderà questo linguaggio si parlerà di mentalità non circoncisa si parlerà di linguaggio non circonciso e piano piano uno inizia a capire il senso di questo atto.
Vediamolo per se stesso così come Dio lo descrive in questo capitolo diciassettesimo della Genesi che segna tutta la storia della salvezza con questa nota è il taglio di un pezzo della parte intima della parte che tocca l'identità sessuale che tocca la genialità.
 Lì dove l'uomo è configurato come maschio e lì deve perdere un pezzo curioso il bambino nascerà. E come dice la prescrizione dopo otto giorni, questo è successo pure al nostro Signore Gesù Cristo, viene circonciso e cioè a questo bimbetto che appena nato Bisogna fargli fare un'esperienza di sangue di dolore è un dolore una parte intima povero bimbo. Perché Perché questo dolore è importante perché questo diventa un linguaggio di una profondità enorme il tema del taglio non va sottovalutato e non va semplicemente adesso citato e basta. Il taglio è un aspetto, piuttosto fondamentale della realtà è interessante che se noi andiamo a vedere il testo della presentazione di Gesù al tempio in Luca 2 dopo gli
Questi giorni e appunto la purificazione di Maria in realtà il testo parla della purificazione di entrambi che una cosa un po' curiosa e da comprendere e Gesù viene presentato al tempio lì si parlerà di una spada che deve toccare la linea di Maria e della contraddizione il taglio e l'eliminazione di un pezzo questo linguaggio del taglio sarà molto più importante di quanto si possa pensare è il discorso del discernimento è il discorso del taglio, cioè dello scarto di qualcosa discernere vuol dire discriminare vuol dire eliminare vuol dire tagliare vuol dire selezionare.
Noi non possiamo vivere da figli di Dio secondo la dimensione di coloro che sono alleati con Dio quell'alleanza che si rinnova in ogni liturgia eucaristica, se non impariamo l'arte della circoncisione del cuore. Cioè se non impariamo l'arte della rinuncia a un pezzo un pezzo intimo. Perché di fatto tutti i nostri problemi non sorgono dall'esterno non sorgono dalla fattualità dei nostri atti, ma gli atti sono un risultato i nostri veri problemi sono nell'intimità i nostri veri disastri nascono da qualcosa di ambiguo che portiamo dentro.
L'arte del camminare nella rettitudine e l'arte di non guardare né a destra né a sinistra e l'arte di Non deviare mai dalla strada che implica la rinuncia a certi bivi a certe scorciatoie a certe alte strade che apparentemente più brevi in realtà ci complicano la vita rendendola tortuosa.
 Noi dobbiamo stare molto attenti perché questa logica è la logica spirituale della circoncisione che implica che bisogna entrare in una liberazione da una parte del nostro cuore.
Non tutte le cose che facciamo possono essere accettati alcune vanno tagliate. Non tutto ciò che pensiamo. Può essere accolto perché ci son pensieri che non sono secondo la vita non sono secondo Dio non sono secondo il bene e così nel nostro cuore ci sono cose da tagliare dice Gesù nel Vangelo di Matteo al capitolo quinto se la tua mano ti è occasione di Scandalo taglia la getta La via da te. Se tu occhio di occasione di Scandalo cavalalo e gettaro via da te questi gesti così orribili e mai praticati e che assolutamente non richiedono neanche lontanamente di essere fatti in maniera oggettiva, sono in realtà simbolici di una mano che deve essere tagliata, cioè un'opera che non deve essere fatta di un occhio di uno sguardo di una visione di una Sapienza che deve essere abbandonata.
Nessuno può essere alleato con Dio se non sa rinunciare a quella parte di sé che è incompatibile con Dio.
 In paradiso non si va senza essersi liberati di ciò che non è compatibile col Paradiso, nel matrimonio, non si può entrare portando con sé cose che sono estranee al matrimonio nell'amicizia, non si può vivere mantenendo la realtà che contraria all'amicizia non si può essere padri e nello stesso tempo mantenere un'identità ambigua e estranea alla propria paternità non si può vivere la fraternità facendo atti che non sono secondo fraternità con gli atti vanno tagliati la circoncisione. Non è una questione di rituali. Strambi dell'Antico Vicino Oriente, è una questione costante della Sapienza di campare. Non tutto ciò che penso non tutto ciò che provano tutto ciò che faccio non tutto ciò che programma è secondo la vita e secondo Dio.
A Fronte del rito della circoncisione con questo portato così grande c'è il nome di Isacco che compare per la prima volta perché Abramo ride. E Dio dice bene allora chiamiamolo risata questo bambino. Perché di fatto Abramo pensa quello che penserà poi sua moglie poco più avanti dice ma a uno di 100 anni può nascere un figlio e sarà l'età di 90 anni potrà partorire. E infatti Dio è il Dio dell'impossibile, ma questo lo vedremo meglio al capitolo 18, ma a questo punto Abramo prova a salvare il figlio che già potessi almeno.
Ingegnere al tuo cospetto Ismaele no Ismaele sarà Benedetto Ismaele avrà una bellissima futuro, ma non è lui la strada della promessa perché Ismaele è nato dal campo del possibile è nato dal macello fatto per mezzo del diritto mesopotamico della diritto sulla schiava Isacco, sarà veramente un miracolo Isacco sarà un'opera integralmente di Dio. Ecco la circoncisione per Abramo è concreta e la prospettiva che lui conosce molto bene che lui già ha intuito che Ismaele dovrà essere eliminato. Cioè che il frutto del pastrocchio che ha fatto e dovrà essere messo in ordine e Abramo non potrà fare il padre di questo ragazzo a cui logicamente vuole tanto bene, perché suo
Dettaglio è certo perché non si può fare alleanza con il disordine.
 Ismaele sarà un uomo Benedetto sono un uomo meraviglioso qui Dio lo dice esplicitamente però Abramo dovrà rinunciare al suo possesso su questo figlio dovrà lasciarlo libero dovrà mandarlo via lo vedremo al suo tempo e così Abramo entra nell'alleanza e capisce subito che questa Alleanza implica integrità implica. L'essere di un colore solo un padre padre alleato alleato Figlio figlio sposo sposo e non altro è la logica della unificazione della persona che implica la rinuncia alla parte ambigua.
Abramo Entra nell'alleanza con Dio per mezzo della circoncisione
 Grazie ad don Fabio Rosini. Grazie naturalmente a tutti voi per averci seguito da Monia apparente. Buon proseguimento all'ascolto di Radio Vaticana.
 la storia preziosa
catechesi di don Fabio Rosini sul racconto della salvezza e i suoi tesori
 nona puntata la circoncisione

\end{document}